在[环论或](../Page/环论.md "wikilink")[抽象代数中](../Page/抽象代数.md "wikilink")，**环[同态](../Page/同态.md "wikilink")**是指两个环R與S之间的映射f保持两个环的加法与乘法运算。

更加精确地，如果*R*和*S*是环，则环同态是一个函数*f* : *R* → *S*，使得：

  - *f*(*a* + *b*) = *f*(*a*) + *f*(*b*)，对于*R*内的所有*a*和*b*；
  - *f*(*ab*) = *f*(*a*) *f*(*b*)，对于*R*内的所有*a*和*b*；
  - *f*(1) = 1。

如果我们不要求环具有乘法单位元，则最后一个条件不需要。

## 性质

直接从这些定义，我们可以推出：

  - *f*(0) = 0
  - *f*(−*a*) = −*f*(*a*)
  - 如果*a*在*R*内具有乘法逆元，则*f*(*a*)在*S*内具有乘法逆元，且有*f*(*a*<sup>−1</sup>) =
    (*f*(*a*))<sup>−1</sup>。
  - *f*的[核](../Page/核_\(代数\).md "wikilink")，定义为ker(*f*) = {*a* in *R* :
    *f*(*a*) =
    0}，是*R*内的一个[理想](../Page/环理想.md "wikilink")。每一个交换环*R*内的理想都可以从某个环同态用这种方法得出。对于具有单位元的环，环同态的核是一个没有单位元的子环。
  - 环同态*f*是单射，当且仅当ker(*f*) = {0}。
  - *f*的[像](../Page/像.md "wikilink")，im(*f*)，是*S*的一个子环。
  - 如果*f*是[双射](../Page/双射.md "wikilink")，那么它的逆映射*f*<sup>−1</sup>也是环同态。在这种情况下，*f*称为**同构**。在环论的立场下，同构的环不能被区分。
  - 如果存在一个环同态*f* : *R* →
    *S*，那么*S*的[特征](../Page/特征_\(代数\).md "wikilink")[整除](../Page/整除.md "wikilink")*R*的特征。这有时候可以用来证明在一定的环*R*和*S*之间，不存在环同态*R*
    → *S*。
  - 如果*R*是一个[域](../Page/域.md "wikilink")，则*f*要么是单射，要么是零函数。（但是，如果*f*保持乘法单位元，则它不能是零函数）。
  - 如果*R*和*S*都是[域](../Page/域.md "wikilink")，则im(*f*)是*S*的一个子域（如果*f*不是零函数）。
  - 如果*R*和*S*是交换环，*S*没有[零因子](../Page/零因子.md "wikilink")，则ker(*f*)是*R*的一个[素理想](../Page/素理想.md "wikilink")。
  - 如果*R*和*S*是交换环，*S*是一个域，且*f*是满射，则ker(*f*)是*R*的一个[最大理想](../Page/最大理想.md "wikilink")。
  - 对于每一个环*R*，都存在一个唯一的环同态**Z** →
    *R*。这就是说，整数环是环[范畴中的](../Page/范畴.md "wikilink")[始对象](../Page/始对象.md "wikilink")。

## 例子

  - 函数*f* : **Z** → **Z**<sub>*n*</sub>，由*f*(*a*) =
    \[*a*\]<sub>*n*</sub> = *a* **mod**
    *n*定义，是一个[满射的环同态](../Page/满射.md "wikilink")，它的核为*n***Z**。
  - 当*n* \> 1时，不存在环同态**Z**<sub>*n*</sub> → **Z**。
  - 如果**R**\[*X*\]表示变量为*X*的所有实系数[多项式的环](../Page/多项式.md "wikilink")，**C**表示[复数](../Page/复数.md "wikilink")，则函数*f*
    : **R**\[*X*\] → **C**，由*f*(*p*) =
    *p*(*i*)定义（在多项式*p*中用虚数单位*i*来代替变量*X*），是一个满射的环同态。*f*的核由**R**\[*X*\]内所有能被*X*<sup>2</sup>
    + 1整除的多项式组成。.

## 环同态的种类

  - [双射的环同态称为](../Page/双射.md "wikilink")*环同构*。
  - 定义域与值域相同的环同态称为*环自同态*。

在环范畴中，单射的环同态与[单同态是相等的](../Page/单同态.md "wikilink")：如果*f*:*R*→*S*是单同态而不是单射，则它把某个*r<sub>1</sub>*和*r<sub>2</sub>*映射到*S*的同一个元素。考虑从**Z**\[*x*\]到*R*的两个映射*g<sub>1</sub>*和*g<sub>2</sub>*，分别把*x*映射到*r<sub>1</sub>*和*r<sub>2</sub>*；*f* <small>o</small> *g<sub>1</sub>*和*f* <small>o</small> *g<sub>2</sub>*是相等的，但由于*f*是单同态，这是不可能的。

然而，在环范畴中，满射的环同态与[满同态是非常不同的](../Page/满同态.md "wikilink")。例如，**Z** ⊆
**Q**是满同态，但不是满射。

## 参见

  - [同态](../Page/同态.md "wikilink")

[H](../Page/category:环论.md "wikilink")

[Category:态射](../Category/态射.md "wikilink")